## 题目

孩子们的游戏，圆圈中最后剩下的数字。n 个小朋友，从 0 开始编号到 n-1，每次都删除第 m 个小朋友。其中删除以后从被删除结点的下一个结点开始从 0 开始编号。最后只剩下一个小朋友时游戏结束，这个小朋友的编号是多少？

## 思考

### 方法1: 

循环链表模拟游戏过程。可以自己实现循环链表结构，也可以直接是用 C++ 的 list 来模拟循环链表。其中使用链表结构而不是数组结构是因为要保证删除／移动的时间复杂度为O(1)。空间复杂度：O(n)；时间复杂度：每次删除 1 个结点，需要删除 n-1 个结点，每删除一个结点需要循环 m 次，则复杂度为 O(n*m)。

**注意：分析时间复杂度时要结合使用的语言和数据结构的特性**

c++ 中的 list 结构虽然能保证增加和删除节点的操作在常数时间内完成，但获取链表长度的操作确是线性的复杂度。为了避免这样的复杂度，在代码实现时候应该避免使用这个耗时的操作。list 中剩下最后一个结点，也就意味着我们要删除 n-1 个结点，使用 for 循环控制 n-1 次删除操作，而不是检查当前 list 的 size，以保证高效型。

### 方法2：

从数学的角度可以让求解更高效，下面将是比较复杂的分析推理过程。最优解，时间复杂度O(n)，空间复杂度O(1)。

假设有关于 n 和 m 的函数 f(n, m)，表示从 n 个数字，seq=(0,1,..,n-1)，开始，每次删除第 m 个数字后**最后剩下的数字**。

第一次删除操作：  
删除的数字为 k = (m-1)%n  
剩下的序列为 ，共 n-1 个数字，根据游戏规则重新调整得到序列 seq' = (k+1,...,n-1,0,1,..,k-1)，即从被删除的下一个结点开始编号，将 k+1 放到了序列的第一个位置。      

值得注意的是 seq' 与 seq 的形式不同，假设有新的关于 n 和 m 的函数 f'(n-1, m)，表示从 seq' 开始，每次删除第 m 个数字后**最后剩下的数字**  

综上必然有：f(n,m) = f'(n-1,m)

f' 函数是否与 f 函数有什么关系呢？？？

对 seq' 重新编号：   

|          |     |     |     |     |     |     |     |     |  
| ---      | --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- | --- |  
| seq'     |k+1  |k+2  |...  |n-1  |0    |1    |...  |k-1  |  
|y=seq'-k-1|0    |1    |...  |n-k-2|-k-1 |-k   |...  |-2   |
|seq''=y%n |0    |1    |...  |n-k-2|n-k-1|n-k  |...  |n-2  |

细节：  
seq' 有 n-1 个数，对应编号为 0,..,n-2。k+1 编号为 0，也就是以 k+1 为基准对序列重新编号，那么对于序列中的任意一个数 x，编号为 y = x-(k+1) = x-k-1。  
当 x 取 [0,..,k-1] 时，y 为负数，对 n 取模，可以将数映射到 [0,n] 的范围内，并保证新序列依旧有序。  

综上：从 f' 函数中的序列 seq' 进行映射 g(x) = (x-k-1)%n，可以得到类似 seq 的序列 seq''=(0,1,..,n-2)，是 f(n,m) 的子问题 f(n-1,m)。

g(x) = (x-k-1)%n 的逆映射为 g'(x) = (x+k+1)%n。（可以将这一过程想象成循环移位的过程也就好理解了，原的映射是在 x 的基础上向左边循环移 （k+1）位，那么逆过程就是在原来的基础上向右循环移 (k+1)，左移为“减”，右移为“加”）。

根据 g(x) 和 g'(x) 我们可以将 f 和 f' 联系起来

```
f(n,m) = f'(n-1,m) 
       = g'(f(n-1, m)) ..... f'(n-1,m) = f(n-1,m)，参考上文分析
       = [f(n-1, m)+k+1]%n ...... f(n-1,m) 带入 g'
       = [f(n-1, m)+(m-1)%n+1]%n ...... k = (m-1)%n  带入
       = [f(n-1, m)+m]%n

```

细节，[f(n-1, m)+(m-1)%n+1]%n 的展开：  
由题目肯定有：0<=f(n-1, m)<=n-1，可以写成 f(n-1, m)%n，显然有 1 = 1%n  
则有：[f(n-1, m)+(m-1)%n+1]%n = [f(n-1, m)%n+(m-1)%n+1%n]%n = [f(n-1, m)+(m-1)+1]%n = [f(n-1, m)+m]%n

综上可以得到递归式：  

当 n > 1 时： f(n,m) = [f(n-1, m)+m]%n    
当 n = 1 时： f(n,m)=0。

接下来的代码就好实现了。 

**总体思路：将问题抽象成函数表达式，问题拆解，能否找到重叠子问题，递归求解？**


## code

**注意不合法情况，即边界条件的检查**

``` c++

#include <iostream>
#include <vector>
#include <algorithm>
#include <list>

using namespace std;

class Solution{
public:
	int LastRemaining_Solution(int n, int m){
		//return LastRemainingList(n, m);
		return LastRemainingDynamic(n, m);
	}

	// time-O(m*n), spcae-O(n)
	int LastRemainingList(int n, int m){
		if(n <= 0 || m <= 0)
			return -1;
		list<int> children;
		for(int i=0; i<n; i++){// no. from 0 to (n-1)
			children.push_back(i);
		}

		auto it = children.begin(); // no. 0
		for(int k=0; k<n-1; k++){
			// Note: while(children.size() > 1) is not appropriate, because the complexity of children.size() is up to linear
			// until now, it point to the 0-th child
			for(int i=1; i<m; i++){ // loop from th 1-th child to m-1
				it++;
				if(it == children.end())
					it = children.begin();
			}

			// until now, it point to the (m-1)-th child
			it = children.erase(it); // erase will return the following iterator
			if(it == children.end())
				it = children.begin(); 
		}

		return children.front();
	}

	// time-O(n), space-O(1)
	int LastRemainingDynamic(int n, int m){
		if(n<=0 || m<=0)
			return -1;

		int f = 0; // f[1,m] = 0
		for(int i=2; i<=n; i++){
			// calculate f[i,m]
			f = (f+m)%i;
		}

		return f;
	}
};

int main()
{
	return 0;
}

```